# 14.3 因式分解

根据整式的乘法，可以联想到：

$$
\huge
\begin{align*}
  x^2 + x &= x(x + 1) \\
  x^2 - 1 &= (x + 1)(x - 1)
\end{align*}
$$

上式中把一个多项式化成了几个整式的积的形式，
像这样的式子变形叫做这个多项式的 **因式分解**（factorization），
也叫做把这个多项式 **分解因式**。

可以看出，因式分解与整式乘法是方向相反的变形：

$$
\huge
x^2 - 1
\xrightleftharpoons[ \text{整式乘法} ]{ \text{因式分解} }
(x + 1)(x -1)
$$

## 14.3.1 提公因式法

$$
\huge
pa + pb + pc
$$

上式的各项都有一个公共的因式 $p$，把因式 $p$ 叫做这个多项式各项的
**公因式**（common factor）。

$$
\huge
p(a + b + c) = pa + pb + pc
$$

这样就把 $pa + pb + pc = p(a + b + c)$ 分解成两个因式乘积的形式，
其中一个因式是各项的公因式 $p$，
另一个因式 $a + b + c$ 是 $pa + pb + pc$ 除以 $p$ 所得的商。

### 用提公因式法分解因式

$$
\Large
\begin{align*}
  & 2a(b + c) - 3(b + c) \\
  &= (b + c)(2a - 3)
\end{align*}
$$

$b+c$ 是这两个式子的公因式，可以直接提出。

----------

$$
\Large
\begin{align*}
  & 8a^3b^2 + 12 ab^3c \\
  &= 4ab^2 \sdot 2a^2 + 4ab^2 \sdot 3bc \\
  &= 4ab^2(2a^2 + 3bc)
\end{align*}
$$

1. 先找出 $8a^3b^2$ 与 $12 ab^3c$ 的公因式，再提出公因式。
2. 可以看出这两项的系数 8 与 12，它们的最大公约数是 4。
3. 两项的字母部分 $a^3b^2$ 与 $ab^3c$ 都含有字母 $a$ 和 $b$，
   其中 $a$ 的最低次数是 1，$b$ 的最低次数是 2。
4. 因此选定 $4ab^2$ 为要提出的公因式。
5. 提出公因式 $4ab^2$ 后，另一个因式 $2a^2 + 3bc$ 就不再有公因式了。

## 14.3.1 公式法

### 用平方差公式分解因式

**两个数的平方差，等于这两个数的和与这两个数的差的积。**

由于整式的乘法与因式分解是方向相反的变形，把整式乘法的
[平方差公式](./乘法公式#1421-平方差公式) 的等号两边互换位置，就得到：

$$
\huge
a^2 - b^2 = (a + b)(a - b)
$$

----------

$$
\large
\begin{align*}
  & 4x^2 - 9 \\
  &= (2x)^2 - 3^2 \\
  &= (2x + 3)(2x - 3)
\end{align*}
$$

在上式中 $4x^2 = (2x)^2$、$9=3^2$、$4x^2 - 9 = (2x)^2 - 3^2$，
即可用平方差公式分解因式。

----------

$$
\large
\begin{align*}
  & (x + p)^2 - (x + p)^2 \\
  &= [(x + p) + (x + p)][(x + p) - (x + p)] \\
  &= (2x + p + q)(p - q)
\end{align*}
$$

在上式中，把 $x + p$ 和 $x + q$ 各看成一个整体，设
$x + p = m$、$x + q = n$，则原式化为 $m^2 - n^2$。

----------

$$
\large
\begin{align*}
  & x^4 - y^4 \\
  &= (x^2 + y^2)(x^2 - y^2) \\
  &= (x^2 + y^2)(x + y)(x - y)
\end{align*}
$$

在上式中，$x^4 - y^4$ 可以写成 $(x^2)^2 - (y^2)^2$ 的形式，
这样就可以利用平方差公式进行因式分解了。

----------

$$
\large
\begin{align*}
  & a^3b - ab \\
  &= ab(a^2 - 1) \\
  &= ab(a + 1)(a - 1)
\end{align*}
$$

在上式中，$a^3b - ab$ 有公因式 $ab$，应该先提出公因式，再进一步分解。

### 用完全平方公式分解因式

**两个数的平方和加上（或减去）这两个数的积的 2 倍，
等于这两个数的和（或差）的平方。**

把 完全整式乘法的 [完全平方公式](./乘法公式#1422-完全平方公式)
的等号两边互换位置，就得到：

$$
\huge
a^2 + 2ab + b^2 = (a + b)^2 \\
a^2 - 2ab + b^2 = (a - b)^2
$$

----------

$$
\large
\begin{align*}
  & 16x^2 + 24x + 9 \\
  &= (4x)^2 + 2 \sdot 4x \sdot 3 + 3^2 \\
  &= (4x + 3)^2
\end{align*}
$$

在上式中，$16x^2 = (4x)^2$、$9 = 3^2$、$24x = 2 \sdot 4x \sdot 3$，
所以 $16x^3 + 24x + 9$ 是一个完全平方式：

$$
\begin{align*}
  16x^2 + 24x + 9 = &(4x)^2 &+ &2 &\sdot &4x &\sdot &3 &+ &3^2 \\
  & \updownarrow & & \updownarrow & & \updownarrow & & \updownarrow & & \updownarrow \\
  &a^2 &+ &2 &\sdot &a &\sdot &b &+ &b^2
\end{align*}
$$

----------

$$
\large
\begin{align*}
  & -x^2 + 4xy - 4y^2 \\
  &= -(x^2 - 4xy + 4y^2) \\
  &= -[x^2 -2 \sdot x \sdot 2y + (2y)^2]
\end{align*}
$$

----------

$$
\large
\begin{align*}
  & 3ax^2 + 6axy + 3ay^2 \\
  &= 3a(x^2 + 2xy + y^2) \\
  &= 3a(x + y)^2
\end{align*}
$$

在上式中，有公因式 $3a$，应先提出公因式，再进一步分解；

----------

$$
\large
\begin{align*}
  & (a + b)^2 - 12(a + b) + 36 \\
  &= (a + b)^2 - 2 \sdot (a + b) \sdot 6 + 6^2 \\
  &= (a + b -6)^2
\end{align*}
$$

在上式中，将 $a + b$ 看作一个整体，设 $a + b = m$，
则原式化为完全平方式 $m^2 - 12m + 36$
